一揆禪師語錄卷第七(師諱元揆)

侍者成粲記錄

拈頌古上

世尊在第六天說大集經敕他方此土人間天上一切獰惡鬼神悉皆輯會受佛付囑擁護正法設有不赴者四天門王飛熱鐵輪追之令集既集會已無有不順佛敕者各發弘誓擁護正法唯有一魔王謂世尊曰瞿曇我待一切眾生成佛盡眾生界空無有眾生名字我乃發菩提心。

師拈云世尊令不虛行直得普天匝地向熱鐵輪望風乞命魔王迅雷不及掩耳未免一款招成雖然見義不為非勇士臨危不變始驚群。

頌。

看風使帆放鷹見兔鴨寒下水雞寒上樹同路不同行同趨不同步萬派終歸海上消清風明月一生富。

世尊因耆婆善別音響至一塚間見五髑髏乃敲一髑髏問耆婆此生何處曰此生人道又敲一曰此生何處曰此生天道又別敲一問曰此生何處耆婆罔知生處。

師拈云世尊一味慈悲之故不能痛下針錐耆婆直饒一一應對分明不免髑髏前見鬼我若作世尊只一敲云生何道云生人道便云赤土塗牛奶。

頌。

迷頭認影病入膏肓善別音響非愚即狂山蒼蒼水茫茫奼女已歸霄漢去獃郎猶自守空房。

殃崛摩羅尊者因持缽至一長者門其家婦人正值產難長者曰瞿曇弟子汝為至聖當有何法得免產難崛語長者曰我乍入道未知此法待我回問世尊卻來相報乃返具事白佛佛告殃崛汝速去報言我從賢聖法來未曾殺生殃崛奉佛語疾往告之其婦聞得當時分娩。

師拈云世尊已曲垂方便了也殃崛持語報了也其婦分娩了也還有知落處者麼人義盡從貧處斷世情偏向有錢家。

頌。

梅敷春谷菊綻秋籬鵠白鳥玄物各時宜碎啄同時兮華添錦上推門落臼也餘力不資雲渺渺艸萋萋流水何曾洗是非。

世尊一日陞座默然而坐阿難白槌云請世尊說法世尊云會中有二比丘犯律行故我不說法阿難以他心通觀是比丘遣出世尊還復默然阿難又白適來犯律二比丘已遣出世尊何不說法世尊云吾誓不為二乘聲聞人說法便下座。

師拈云阿難為眾竭力禍出私門百萬人天目瞪口呿秪如世尊下座且道還有為人處麼常恨春歸無覓處不知轉入此中來。

頌。

風日晴和白晝長百花紅紫競芬芳遊蜂不禁頻來去狼籍枝頭多少香。

世尊因調達謗佛生身入地獄遂令阿難問你在地獄中安否曰我雖在地獄如三禪天樂佛又令問你還求出否曰我待世尊來便出阿難曰佛是三界大師豈有入地獄分調達曰佛既無入地獄分我豈有出地獄分。

師拈云可惜阿難被伊熱瞞神鼎則不然待云如三禪天樂即與摩頂授記云吾不如汝直饒者擔板漢通身手眼只可忍氣吞聲。

頌。

罪犯彌天語驚時聽無入分兩輪日月壺天運有出分缽孟豈特重安柄試看拆箸攪滄溟唯要魚龍知性命。

障蔽魔王領諸眷屬一千年隨金剛齊菩薩覓起處不得忽一日得見乃問曰汝當依何而住我一千年覓汝起處不得齊曰我不依有住而住不依無住而住如是而住。

師拈云人人盡謂金剛齊只有慎初不善護末牆塹不牢卻被障蔽看破殊不知魔王貪觀天上月失卻手中橈。

頌。

小因有無住賊身先已露隨形應物兮遍界不藏一氣不言兮萬靈罔措山無數水無數珍重蘆花藏白鷺。

無著菩薩問善財曰我欲見文殊何者即是財曰汝發一念心清淨即是無著曰我發一念心清淨為甚麼不見財曰是真見文殊。

師拈云無著不見文殊顢頇不少善財鉤頭有餌頭上安頭若起心精進得見文殊三生六十劫。

頌。

不見如何真是見水中鹽味色膠青翻憐掩鼻偷香者眼裏無筋一世貧。

明州布袋和尚在街衢立時有僧問和尚在此作甚麼袋云等箇人僧云來也袋遂於懷中取一橘子度與僧擬接袋卻縮手曰汝不是箇人。

師拈云若無者僧爭見布袋若非布袋爭辨者僧雖然我不似者布袋小家子無大人相待云來也即云皈依佛法僧下去。

頌。

密用潛行回途得妙玉轉珠回珊瑚杲杲來也到即不點拶著點即不到縱橫一著辨機先電影誰能分白皂。

二十七祖般若多羅尊者因赴東印土國王齋王問諸大德盡轉經尊者為甚麼不轉尊者云貧道入息不居陰界出息不涉眾緣常轉如是經百千萬億卷。

師拈云剖瓊枝寸寸是玉析旃檀片片皆香國王不妨小出大遇若也信受奉行寧免眼中添屑雖然不因夜來鴈爭見海門秋。

頌。

風吹不入雨灑不著文彩全彰填溝塞壑有說無說同魔說豈待牛皮俱覷破確確良玉不離稱大璞(又)調高白雪宮商不涉常轉百千八字沒[必-心]江上風山間月一天星斗煥文章千年仁見蟠桃核。

東土初祖因慧可問諸佛法印可得聞乎祖曰諸佛法印匪從人得可曰我心未寧乞師安心祖曰將心來與汝安可曰覓心了不可得祖曰與汝安心竟。

師拈云若謂此是安心法門何異矮子看戲。

頌。

點鐵成金丹一粒從門入得亦非珍象王顧獅子呻掀翻海嶽芥投針清風明月一生富報道黃河一度清。

初祖一日謂門人曰時將至矣汝等盍各言所得乎時有道副對曰如我所見不執文字不離文字而為道用祖曰汝得吾皮尼總持曰如我所見如慶喜見阿閦佛國一見更不再見祖曰汝得吾肉道育曰四大本空五陰非有如我見處無一法可當情祖曰汝得吾骨最後慧可出但禮拜依位而立祖曰汝得吾髓乃傳衣付法為第二代祖。

師拈云者沒去就臊胡冷冰冰九年計較不成卻賺他一隊漢互呈漆器一味東瓜印子塗汙將去總不顧傍觀者哂殊不知字經三寫烏焉成馬且道二祖還得髓也無心不負人面無慚色。

頌。

三拜得髓虛空安耳一印印泥如風吹水非也玉韞石中是也油無沙裏風流大抵出當家誰料事因可囑起。

青原令石頭馳書到南嶽且囑曰回時吾有箇鈯斧子與汝住山頭到南嶽未呈書便問不慕諸聖不重己靈時如何嶽云子問太高生何不向下問頭云寧可永劫受沉淪不向諸聖求解脫便歸原日子返何速書信達否頭云信亦不通書亦不達去日蒙和尚許箇鈯斧子即今便請原垂下一足頭便禮拜。

師拈云冰稜上度過九曲劍刃上拾得全身不妨好手我更要問石頭者鈯斧子甚劫中曾虧欠來尋嘗入火不燒入水不溼底向甚處著朝參暮請運水搬柴又用箇甚麼無端累他青原一足至今縮不得自身被壓倒至今起不得。

頌。

麟閣名標尺土封觀光上國見英雄至今南嶽峰頭月清照瀟湘萬頃中。

葉縣省禪師因僧問如何是毘盧師法身主師云僧排夏臘俗列耆年進云向上還有事也無師云有僧云如何是向上事師云萬里崖州君自去臨行惆悵怨他誰。

師拈云大小葉縣不合向奴兒婢子邊鼓弄致有向上向下令者僧前不遘村後不迭店神鼎則不然如何是毘盧師法身主但云屋北鹿獨宿如何是向上事溪西雞齊啼。

頌。

小兮如弟大如兄豈是囊藏北斗中萬象之中渾獨露不須惆悵五更風。

又。

描不成兮畫莫倣倒騎驢背惜潘郎忽然攧殺王番綽大地山河盡發光。

錢塘鎮使凡有僧到便日若相契即留止宿一日有二僧到遂問云近離甚處僧云江西使云馬大師有何方便一僧云大師道即心即佛使便揖出一僧云大師道非心非佛使亦揖出。

師拈云權衡有準陷虎機深只饒六臂三頭豈免從前點額莫有直透禹門者麼不貪香餌味始是碧潭龍。

頌。

武庫胸藏紫電霜從來擇乳羨鵝王叮嚀寄語凌雲客蟲毒之家水莫嘗。

徑山道欽禪師馬祖令人送書到書中作一圓相師發緘於圓相中著一點卻封回忠國師聞云欽師猶被馬師惑。

師拈云馬祖明穿玉線欽師暗度金針忠國師只知他人被惑殊不知巡人犯夜還識徑山度棋逢敵手難藏興琴遇知音正好彈。

頌。

八兩半斤靴中勗指玉轉珠圓清光匹美老南陽暗相委明於責人暗於責己等閒微露一般春明月清風安可比。

嵩嶽慧安國師因僧坦然參問如何是祖師西來意師云何不問自己意僧云如何是自己意師云當觀密作用僧云如何是密作用師以目開合示之僧於言下知歸。

拈云安國師不合鬼窟裏弄猢猻伎倆瞎者僧眼好與三十棒這僧若與麼會去入地獄如箭射然雖如是垂絲千尺鉤還曲應物須知語帶悲。

頌。

彬彬文彩闇然彰用則行兮舍則藏萬象之中渾獨露鷓鴣啼出百花香。

又。

溪山畫楪倚天開踏碎榆錢坐緣苔錦繡雙眸觀不暇好風推過白雲來。

南泉問陸亙大夫去彼將何治民亙曰以智慧治民泉曰恁麼則彼處生靈盡遭塗炭去也。

師拈云文韜武略滿腹甲兵治君澤民即不無陸亙要作祖師門下客亦未可在若具宗門向上爪牙說甚生靈遭塗炭王老師也須照顧始得。

頌。

生靈塗炭起死回生拔眼中屑抽腦後釘翻思素墨悲絲染自古雕文喪德人。

南泉問黃檗定慧等學明見佛性此理如何檗云十二時中不依倚一物泉云莫是長老見處麼檗云不敢泉云漿水錢且置艸鞋錢教甚麼人還。

師拈云黃檗老漢郎當不少既有讓堯節何煩洗耳清若據令而行萬里無雲青天也須喫棒說甚一物不倚沉潭那許龍蟠雖然還鄉盡是兒孫事祖父從來不出門。

頌。

洗耳溪邊牛不飲羨他林下道人閒漿水錢艸鞋錢雕弓已挂息狼煙莫把是非來辨我浮生穿鑿不相關。

僧問興化寶劍知師藏已久今日當陽試借看化云不借僧云為甚不借化云不遇張華眼徒窺射斗光僧云用者何如化云橫身當宇宙誰是出頭人僧便作引頸勢化云嗄僧云諾便歸眾。

師拈云赤身臨白刃誰敢犯當頭者僧通身膽矣若非久戰沙場不免白骨堆山屍橫遍野謾謂有張華之眼而亦能劍刃上翻身若非興化擒縱自由殺活自在不免犯手傷鋒雖然輸機謀主存深意欺敵兵家亦遠思。

頌。

重圍直透劍光寒不展戈矛奏凱旋雷雨洗清滄海月玉樓人醉杏花天。

僧問百丈恒和尚如何是正覺無明相恒云你還見露柱麼僧云如何是隨緣即道場恒云今日結夏。

師拈云莫動著動著打折驢腰。

頌。

無明相曲垂慈看孔著楔痛下針錐應物隨形兮脫珍著敝一氣不言兮萬靈罔窺活潑潑絕離披填溝塞壑無人會一月千江印不虧。

僧問慈明一得永得時如何明云抱石投河。

師拈云者僧向太虛空裏覓得箇繫驢橛子向洪波浩渺中沒頭浸卻殊不知金屑雖貴落眼成翳饒他出得頭來除非鐵船浮水上。

頌。

水中撈月懵袋相呈推門落臼奪食驅耕宗師手段天然別造物渾無斧鑿痕。

舍利弗入城遙見月上女出城心中思惟此姊見佛不知得忍否近前便問什麼處去女云如舍利弗與麼去弗云我纔入城爾當出城云何言如我與麼去女云諸佛弟子當依何住弗云諸佛弟子依大涅槃而住女云如是而住而我亦如舍利弗與麼去。

師拈云一人神鋒在握要剖石中之玉一人真不掩偽無端賣弄家私可謂真金不避火別寶遇波斯還知二人落處麼木人把版雲中拍石女啣笙井底吹。

頌。

同門出入不同行地轉天回各有長紅粉易裝端正女無錢難作好兒郎。

鄧隱峰禪師到溈山便入堂於上版頭解放衣缽山聞師叔到先具威儀下堂相看峰見來便作臥勢山便歸方丈峰乃發去山問侍者師叔在否者云已去也山云去時有甚麼語者云無語山云莫道無語其聲如雷。

師拈云隱峰未到溈山不妨令人疑著及乎到來便見弄巧成拙殊不知兩箇漢總被侍者看破秪如溈山末後道箇其聲如雷還覺腦門重麼前箭猶輕後箭深。

頌。

絲綸號令各全提虎驟龍驤列陣威寸刃不施邦自靖干戈原是太平基。

丹霞訪古寺值喫粥次行者盛一缽與寺又盛一碗自喫殊不顧霞霞自盛粥喫者云五更侵早起更有早行人霞問寺云何不教訓行者得恁麼無禮寺云淨地上不可點污人家男女霞云幾不問過者老漢。

師拈云不上高山不知山之孤峻不經大海焉知水之瀰泓孤迥迥卓巍巍一段穩密家風卻被外人覷破正眼觀來世諦即不無佛法太遠在然雖如是不因楊得億爭見馬相如。

頌。

眼中有翳須挑撥鏡上無塵不用磨幸自一天星月朗何堪平地起風波。

馬祖因石臼初參祖問甚處來臼云鳥臼來祖云鳥臼有何言句臼云幾人於此茫然祖云茫然且置悄然一句作麼生臼近前三步祖云我有七棒寄打鳥臼你還甘麼臼云和尚先喫某甲後甘。

師拈云動絃別曲葉落知秋人平不語水平不流石臼恁麼且置馬祖節文且道意在於何會麼金簇慣調曾百戰鐵鞭多力恨無仇。

頌。

茫然與悄然倒卻門前舊剎竿悄然與茫然釋尊光射阿難扃明賞罰別機先珊瑚戴月枝枝秀瑪瑙盤珠顆顆圓。

鏡清在雪峰普請次峰問云溈山道見色便見心還有過也無清云古人與麼道那峰云雖然如是我要共你商量清云若與麼不如某甲钁地去。

師拈云見色便見心推人入火坑還有過也無一條拄杖兩人扶不如钁地去一道神光輝劫外試問諸禪如何會會則任會切忌依艸附木。

頌。

見色見心口是禍門金屑雖貴落眼成塵清溪巖畔火種刀耕生涯一钁從來足渴飲饑餐孰道貧箇事何愁俱爛卻堂前丈艸任從深。

馬祖因鄧隱峰辭祖問云甚處去峰云石頭去祖云石頭路滑峰云竿木隨身逢場作戲便去到石頭遶禪床三匝振錫而立問云是何宗旨頭云蒼天蒼天峰無語卻回舉似馬祖祖云汝更去問待他有答汝便噓兩聲峰又去問頭噓兩聲峰又無語歸舉似祖祖云向你道石頭路滑。

師拈云作戲逢場雖非分外傳言送語太涉周遮此二老盡形敗露卻被隱峰撩倒若遇捋虎鬚漢撥轉天關此二老也須隄防始得何故超群須是英靈漢越格還他師子兒。

頌。

兩處門庭一樣高同聲相應不相饒強中更出強中手病鳥何堪戀舊巢。

則川摘茶次龐居士問云法界不容身師還見我否川云不是老僧洎答公話士云有問有答蓋是尋常川摘茶不聽士云莫怪適來容易借問川亦不顧士云者無禮儀老漢待我一一舉向明眼人川乃拋卻茶籃便歸方丈。

師拈云銀山鐵壁亙古亙今若非龐公挨拶爭見則川機用[禾*互]如拋籃歸去又作麼生斫卻月中桂清光轉更多。

頌。

相逢接拍興何濃一曲高歌善始終曲罷人歸何處去青山仍露白雲中。

京兆因僧問道在何處兆云道在目前僧云我何不見兆云汝有我故所以不見僧云我有我故即不見和尚還見否兆云有汝有我展轉不見僧云無我無汝還見否兆云無我無汝阿誰求見。

師拈云京兆為憐三歲子不惜兩行眉究竟勞而無功者僧秪解傍門尋討不知身在帝鄉試問眾兄弟無人無我畢竟是誰求見驀喝一喝云毘婆尸佛早留心直至如今不得玅。

頌。

了無一物比堪倫鼻孔依稀搭上脣暖日燦開巖畔雪何山松柏不青青。

杉山喫飯次南泉收生飯乃云生聻山云無生泉云無生猶是末遂行數步山召云長老泉回首云作麼生山云莫道是末。

師拈云衲僧家粥足飯足便休粘牙搭齒堪作甚麼兩箇漢各與三十拄杖與麼判斷還有過麼撿點得出亦領三十拄杖具眼者辨取。

頌。

生前一曲賴同條別管清音調自高一夜西風吹不散梅花奏落徹雲霄。

黃檗因六人新到五人作禮中一人提起坐具作一圓相檗云我聞一隻獵犬甚惡僧云尋羚羊聲來檗云無羚羊聲到汝尋僧云尋羚羊跡來檗云無羚羊跡到汝尋僧云尋羚羊蹤來檗云羚羊無蹤到汝尋僧云與麼則死羚羊也檗休去明日陞堂云昨日尋羚羊僧出來僧便出檗云昨日公案未了老僧休去你作麼生僧無語。

師拈云見處顢頇承當鹵莽此僧之謂也可惜黃檗放過若是神鼎棒折也未放在。

頌。

陷虎之機誰解看無蹤絕跡見還難風清月朗波濤靜獨許漁翁下釣竿。

百丈入京路逢一官人喫飯次忽見驢鳴官人召云陀頭丈舉首官人指驢丈指官人。

師拈云騎賊馬趕賊奪賊鎗誅賊不妨好手官人雖善拋磚引玉惜乎未識家珍若當時我作官人待丈返指即大作驢鳴不惟共百丈把手並行亦解脫珍著敝異類橫行。

頌。

霜華凋盡千林葉秋水長天一色清無奈東風情太急梅花又泄一枝春。

秀溪因谷山問聲色純真如何是道溪云亂道作麼山卻從東過西立溪云若不與麼即禍事也山又從西過東立溪乃下禪床方行兩步被山捉住云聲色純真事作麼生溪便與一掌山云三十年後要箇人下茶也無溪云要谷山者漢作麼山呵呵太笑。

師拈云澤廣藏山理能伏豹即不無秖是太涉廉纖何不當時待問聲色純真云云便和聲連棒打出饒谷山有通天伎倆也須瓦解冰消何也當斷不斷反招其亂。

頌。

聲色自純真離諸道易親月臨清碧嶂薄霧鎖松筠合國方興盛野老仍蹙顰淨名曾漏泄曼室便拋珍。

麻谷持錫到章敬遶禪床三匝振錫一下卓然而立敬云是是又到南泉亦復如是泉云不是不是谷云章敬道是和尚為甚麼道不是泉云章敬即是是汝不是此是風力所轉終成敗壞。

師拈云入魔宮探虎穴須藉其人脫羅籠卸角馱還他作者若是純鋼打就底漢總不消一狀領過那堪更被葛藤絆倒即今還有人免得此過者麼欲窮千里目更上一層樓。

頌。

天涯一錫任遨遊山自清兮水自流忽被浮雲生大野長安不見使人愁。

青原因石頭來參次原問子何方來頭云曹溪原云將得甚麼來頭云未到曹溪亦不失原云若然用去曹溪作甚麼頭云若不到曹溪爭知不失又云曹溪大師還識和尚否原云汝今還識我否頭云識又爭能識得原云眾角雖多一麟足矣。

師拈云一物不將來將來不相似不可節外更生枝一物不將來將來亦相似切記認賊為子看他父子相見如水入水不動波紋畢竟端的在甚麼處要會麼父為子隱子為父隱直在其中矣。

頌。

眾角雖多諾一麟憐兒弄醜可憐生此時若據平公斷三十烏藤各不輕(咦)險。

玄則禪師開堂日李王法眼俱在會僧問龍吟霧起虎嘯風生學人知是出世邊事到此為甚麼不會則云會取好僧舉頭看則又看法眼乃抽身入眾眼與王當時失色眼歸方丈令侍僧喚問話僧至眼云上座適來問底話不妨許你具一隻眼人天眾前何不禮拜蓋覆卻便摵一坐具其僧三日後吐光而終。

師拈云者則公案盡道玄則順水推舟當陽落節法眼憐兒不醜暗處拔本如斯話會未識古人神鼎不惜眉毛為伊點破以拄杖卓一卓云要識者僧麼背負乾薪遭野火要識法眼麼復卓一卓云雲雷相送化遊龍玄則聻放下拄杖云水歸大海波濤靜雲到蒼梧氣象閑。

頌。

符靈肘後舞龍泉掃盡狼煙奏凱旋贏得威光輝宇宙英名廊廟古今傳。

同安因僧問如何是天人師安云頭上角未全身上毛未出僧云如何是頭上角未全安云不擎戴僧云如何是身上毛未出安云寸絲不挂。

師拈云大小同安費力不少或有人問如何是天人師但向他道頭長三尺尾連顛相對無言獨足立且道與同安誰優誰劣然雖如是也不得辜負同安要見天人師麼遂高聲召云二三子以我為隱乎吾無隱乎爾。

頌。

古殿苔深處至尊雨花天女覷無門誰知遍界雖藏隱野渡無人舟自橫。

三聖令秀上座問長沙云南泉遷化後向甚麼處去沙云石頭作沙彌時曾參見六祖秀云不問石頭見六祖南泉遷化向甚麼處去沙云教伊尋思去秀云和尚雖有千尺寒松且無抽條石筍沙默然秀云謝師答話沙亦默然秀回舉似三聖聖云若與麼猶勝臨濟七步雖然如是待我更驗過始得至明日三聖上問承聞和尚昨日答南泉遷化語可謂光前絕後今古罕聞沙亦默然。

師拈云南泉遷化去處從教五眼莫能窺長沙巧指時不惟將南作北要且藏頭露尾三聖且置長沙意在甚處心不負人面無慚色。

頌。

繡出鴛鴦不露針宮商元合作家分五音六律非千調韻徹青霄孰共聞。

百丈謂眾曰我要一人傳語西堂阿誰去得五峰云某甲去得丈云你作麼生傳語峰云待見西堂即道丈云見後道甚麼峰云歸來舉似和尚。

師拈云百丈養子之緣不減孟嘗門下其中一箇半箇不道全無秪是不可多得且五峰又有甚麼長處克家英烈子端不用爺錢。

頌。

傳語西堂賴俊英當機覿面便相呈還他足下無私客入艸依然不動莖。

保福在病問僧云我與你相識年深有何方術相救相救僧云方術甚有聞和尚不解忘口。

師拈云明穿玉線暗度金針不是其人未免醍醐毒藥一道。

頌。

不假驢駝藥誠非世所醫玅靈方術有敢屈辱尊慈古調無音韻偏渠合得齊聲和響順者原藉克家兒。

光孝覺到崇壽法眼問近離甚處覺云趙州眼云承問趙州有柏樹子話是否覺云無眼云往來皆謂僧問如何是祖師西來意州云庭前柏樹子何得言無覺云先師實無此語莫謗先師好。

師拈云梅花遇雪精神倍爽詩到重吟轉見工高不因此舉洎乎深屈趙州古佛可惜法眼放過若是神鼎待覺老與麼道但云真獅子兒善能哮吼且道是抬伊抑伊。

頌。

俠客輕舟趁曉風帆開萬里去匆匆堪嗟未別風頭者猶目刊舟覓劍蹤。

百丈因僧問抱璞投師請師一決丈云昨夜南山虎咬大虫僧云不謬真詮為甚不垂方便丈云掩耳偷鈴僧云不遇中郎鑒還同野舍薪丈便打僧云蒼天蒼天丈云得與麼多口僧云罕遇知音拂袖便去丈云百丈今日輸卻一半。

師拈云奪猛虎口中活雀解獅子項下金鈴須還他百丈老人始得看他末後道箇輸卻一半且道是何心行直得四稜踏地和身放倒更憐一輩茄子黃瓜只管紛紛逐塊作麼莫道百丈落節好。

頌。

抱璞投師遠求指決大虫虎咬誰能甄別箭鋒相拄獅子返擲獨據寰中震爪牙琉璃殿轉珊瑚月你肆風流我放憨盤珠一一爭明潔。

又。

縱奪旗翻日月昏珠回玉轉別機輪金雞啄碎琉缽玉兔挨開碧落門。

曹山因僧問常在生死海中出沒是甚麼人山云第二月僧云求出離也無山云也求出離只是無路僧云甚麼人接得伊山云帶枷鎖者。

師拈云脫珍著敝帶鎖披枷乃衲僧家家常茶飯忽遇呼喚不回牢籠不住底擔版漢謾道是曹山直饒千佛出世秪可退身有分雖然如是且道曹山當陽指路耶奉重全身耶會麼一氣不言含有象萬靈何處謝無私。

頌。

出沒從教第二月毫釐繫念三途業令人千古憶寒由舊路十年歸不得歸若得寥寥萬里一條鐵。

又。

一簾化日捲晴空鳥自啼春花自紅野色更無山隔斷天光直與水相通。

玄沙示眾云若論此事喻如一片田地相似四至界分結契分明賣與諸人了也只有心中樹子猶屬老僧在。

師拈云玄沙老漢等閒露一機示一境如大獅王噴吼一聲直得百獸腦裂多少門外漢向中心樹子邊亦似大虫看水磨任伊搆到驢年敢保未得在何故若是鳳凰兒不向那邊討。

頌。

祖父田園天不能蓋心中樹子地莫能載不落兩頭機那分中與外巨靈抬手子無多一劈華山分兩派。

道吾真禪師因僧問凝然便會去時如何師云老鼠尾上帶研槌。

師拈云凝然便會去澄潭不許蒼龍蟠言下覓端由早成不快漆桶直饒萬里無雲青天也須喫棒畢竟如何即是自是不歸歸便得五湖煙景有誰爭。

頌。

道人去住總為家何累渠儂畫足蛇幸自一身輕似箭那堪杻上又添枷。

僧問洞山寒暑到來如何迴避山云何不向無寒暑處去僧云作麼生是無寒暑山云寒時寒殺闍黎熱時熱殺闍黎。

師拈云者僧大似跺生招箭伶俜迴避無門洞山片片赤心只是把手牽人不得秪如寒時依舊寒熱時依舊是熱畢竟又如何迴避雪覆千山峰不白紅爐誰信雪花飛。

頌。

堂堂坐斷是非關一箇閑人天地間縱遇刀兵嘗坦坦更饒毒藥亦閒閒。

歸宗鏟艸次有講僧來參忽有一蛇過宗以鋤頭斷之僧云久嚮歸宗到來元是箇麤行沙門宗云你麤我麤僧云如何是麤宗豎起鋤頭僧云如何是細宗作斬蛇勢僧云與麼則依而行之宗云依而行之且置你甚處是我斬蛇僧無對。

師拈云揮利刃而全彰大用憫時流以痛下針錐赤眼阿師略較些子雖然爭奈把手傷鋒以致千古之下令人寒毛卓豎即今莫有見得歸宗作用處麼垂絲千尺鉤還曲應物須知語帶悲。

頌。

毒手頻施量外機從教五眼莫能窺赤斑已得風雷去逐塊迷流最可悲。

長沙因秀才看千佛名經問云百千諸佛但見其名未審居何國土還化物也無沙云黃鶴樓崔顥題後秀才可曾題否才云未曾沙云得閒題取一篇好。

師拈云長沙與麼答話雖知不分外仔細看來又卻頭上安頭惜秀才欠作家當時待云題取一篇好但掩耳而出也不謬為儒雅。

頌。

鶴樓取興偶題詩餘問搖頭三不知佳句驚人隨手得誰知原是自家底。

　(戒弟子克真　洪輝　惺覺　悉微
　　　　登微　清塵　仁足　穎標
　　　　雪蘆　恒修　潤潔　同刻
　　　　第七卷)

一揆禪師語錄卷七終

一揆禪師語錄卷八(師諱元揆)

侍者真印記錄

拈頌古下

陸亙大夫問南泉云肇法師也甚奇怪解道天地與我同根萬物與我一體泉指庭前花召云大夫時人見此一株花如夢相似。

師拈云肇法師言中有響王老師夢中說夢可惜陸亙大夫不解翻身以致玉本無瑕而瑕玷愈多若當時待南泉指花時便以手驀掩其口免他大開了眼作夢。

頌。

天地同根萬物體何緣昧卻自家底南泉指出夢中花惱亂春風卒未已。

僧問雲巖二十年在百丈執侍巾瓶為甚心燈不續巖云頭上寶花冠僧云頭上寶花冠意旨何如巖云大唐天子及冥王。

師拈云者僧大似釋擔樵人欲問中書堂裏事雲巖只解步步登高不解從空放下雖然恁麼答話且道是向百丈耶背百丈耶還知雲巖落處麼但見皇風成一片不知何處有封疆。

頌。

寶華冠下展龍顏不涉功勳落正偏端拱無為歸至化夜深誰侍月明簾。

藥山因雲巖參次山云甚處來巖云百丈來山云百丈有何言句示徒巖云尋常道我有一句子百味俱足山云鹹則鹹味澹則澹味不鹹不淡是常味如何是百味俱足底句巖無語山云爭奈目前生死何巖云目前無生死山云在百丈多少時巖云二十年山云在百丈二十年俗氣也不除。

師拈云雲巖毒重年深藥山藥頭不猛當時待問百味俱足句子只消道箇殘羹餿飯不勞拈出管教藥山塞卻咽喉亦顯自己有些衲僧氣息何故不見道蠱毒之家水莫嘗。

頌。

金毛踞地尾髭髿未解當陽弄爪牙當下若能輕返擲管教藥嶠眼迷麻。

百巖因洞山與密師伯到參問云甚處來山云湖南來巖云觀察使姓甚麼山云不得姓巖云名甚麼山云不得名巖云還治事也無山云自有廊幕在巖云豈不出入山拂袖便行巖明日下堂問云昨日對二闍黎語未稔一夜不安今請二闍黎答看若相愜便開粥相伴過夏乃云豈不出入山云大尊貴生巖便開粥同過一夏。

師拈云洞山藏頭露尾將謂有多少奇特殊不知貪他一粒米失卻半年糧百巖縱有陷虎之機也是奴見婢殷懃雖然如是土曠人稀相逢者少。

頌。

觀察名誰姓莫彰苔深簾幕隱虛堂虎伸腰處風千壑鶴轉身時月一廊。

崔禪因州將王令公於衙署張座請說法崔陞座拈拄杖云出來也打不出來也打僧出眾云崔禪聻崔擲下拄杖云久立令公伏惟珍重。

師拈云放去較危不來還憶君收來太速相見又無事簡點將來太似勾賊破家雖然相逢不在多盃酒一盞清茶也醉人。

頌。

吹毛覿面當機疾電激雷轟誰解敵不展戈矛見太平奪標何在資餘力。

雪峰路逢一隊獮猴云者畜生各各背一面古鏡三聖云曠劫無明何得彰為古鏡峰云瑕生也聖云者老漢有甚麼死急話端也不識峰云老僧罪過。

師拈云國清才子貴家富小兒驕放過則彼此作家盡法則二俱失利恁麼批判且道揆上座意在甚麼處撿點得出三十棒自領出去其或未然鵝王擇乳素非鴨類。

頌。

獮猴背古鏡有月千江印別寶遇波斯因邪而打正老雪峰奇三聖雖然贏得一場榮洎險難逃窮性命。

九峰普滿禪師因僧參問云甚麼處來僧云閩中師云遠涉不易僧云不難動步師云有不動步者麼僧云有師云爭得到者裏僧無語師以拄杖趁下。

師拈云者僧到即到只是鼻孔礙卻眼睛九峰得即得只有殺人刀且無活人劍我不似九峰爭得到者裏僧無語遂喚上座是甚麼若擬議擲下拄杖歸方丈。

頌。

遠涉誠不易衲僧多意氣動步即不難腳瘦艸鞋寬不動步卻多般到來豈借他人力卻笑無端被眼瞞。

慈明問楊岐馬祖見讓和尚便悟去迷卻在甚麼處岐云要悟卻易要迷卻難。

師拈云者箇陷人坑子天下人不奈何致使祖禰不了殃及兒孫楊岐雖善機宜未免爛泥有刺神鼎則不然迷卻在甚麼處但云迷即且置把將悟的來看饒慈明具廣長舌只好道一半。

頌。

悟卻易迷卻難眨上眉毛君自看迷悟兩途俱坐斷月移花影上欄干。

雪峰示眾云世界闊一尺古鏡闊一尺世界闊一丈古鏡闊一丈玄沙指火爐云者箇闊多少峰云如古鏡闊沙云者箇老漢腳跟未點地在。

師拈云雪峰水中撈月玄沙掉棒打月世界古鏡火爐都成眼中之屑若於勝負摶量敢保驢年未徹畢竟如何鷸蚌相持俱落漁人之手。

頌。

世界寬古鏡闊無端雪老多饒舌石人拊掌笑咍咍洎被將龜證作鱉老玄沙能勦絕火爐句子別生涯無限風光俱漏泄。

雪峰因閩王封柑橘各一顆遣使送至柬問云既是一般顏色為甚麼名字不同峰遂依舊封回王復馳問玄沙沙將一張紙蓋卻。

師拈云兩箇漢被閩王一拶互相熱瞞直得尾巴露出撿點將來總是用盡自己心笑破他人口。

頌。

柑橘一色兮誰別呼名眾生顛倒兮逐物迷真一般油麵兮造作由人暗機旋合兮輥芥投針曹溪波浪如相似無限平人被陸沉。

雪峰因閩王施銀交床僧問和尚受大王如此供養將何報答峰以手托地云少打我有僧舉問疏山雪峰少打我意作麼生山云頭上插瓜虀垂尾腳跟齊。

師拈云者一隊漢大似傍若無人當時見雪峰恁麼時但云者老漢習氣也不除更待疏山言了只向道幸自可憐生用頭上安頭作麼若更眼目定動便掀倒禪床且道山僧意作麼生從前汗馬無人識只要重論蓋代功。

頌。

四稜踏地頭角撐天知音獨諳玉轉珠圓三盞酒裝公子面一枝花扮美人妍。

南院因僧問古殿重興時如何院云明堂瓦插簷僧云與麼則莊嚴畢備也院云斬艸蛇頭落。

師拈云古殿重興時淨地上不可撒屎撒尿莊嚴畢備也澄潭不許蒼龍蟠南院老人可謂收放自由捲舒自在若是門庭施設足可觀光若作佛法商量總是涅槃堂裏漢。

頌。

明堂瓦插簷狼籍止啼錢斬艸蛇頭落全機明殺活太平寰宇斬癡頑烈焰那容蚊蚋泊莫逡巡休客作智者好求無病藥。

夾山因洛浦于山頂上卓菴經年不訪山修書遣僧馳往浦接得書便坐卻復展手索僧無語浦便打云歸去舉似和尚僧回舉山云者漢若開書三日內必來若不開書此人救不得也浦果三日後來見山不禮拜近前叉手而立山云雞棲鳳巢非其同類出去浦云自遠趍風乞師一接山云目前無闍黎此間無老僧浦便喝山云住住且莫艸艸匆匆雲月是同溪山各異截斷天下人舌頭即不無爭教無舌人解語浦無語山便打洛浦從此服膺。

師拈云夾山據虎頭收虎尾劈腹剜心嘔盡屎腸仔細看來也則冰稜上度過九曲劍刃上拾得全身惜乎洛浦甘向虀甕裏淹殺秪如無舌人解語作麼生道得愜好去咄咄切忌向鬼窟裏作活計。

頌。

雲月溪山話不同頂門有眼卻如盲興雲赤尾摩霄鶻俱落縵天一網中無舌人能解語鷓鴣啼在深花裏欽山曾被定公欺萬丈深潭窮徹底。

雪峰與玄沙夾籬次沙問云夾籬處還有佛法也無峰云有沙云如何是夾籬處佛法峰撼籬一下沙云某不恁麼峰云汝作麼生沙云穿篾頭過來。

師拈云一人內逼放屙一人接竹點天佛法如此商量達磨一宗掃土而盡雖然平蕪盡處是青山行人更在青山外。

頌。

觸處頭頭俱玅從來塞壑填溝西風一覺攪眠愁誰識機生錦繡拈卻眼山鐵壁清平罷展戈矛穿籬度篾競相酬堪笑外揚家醜。

曹山[囗@九]僧問學人抱璞投師請師雕琢山云不雕琢僧云為甚不雕琢山云須知曹山好手。

師拈云曹山不露鋒鋩將錯就錯也是偶爾成文者僧一場鈍置還同買石得金然雖如是不遇中郎鑒還同野舍薪。

頌。

白圭無玷樸素含真水不洗水金不博金神工妙密兮豈假鑿斧精光璀璨兮曜古騰今煉石佳人徒費力從來至德懼雕文。

南泉因黃檗為首座一日捧缽坐泉位上泉入堂見乃問曰長老甚麼年中行道檗曰威音王已前泉曰猶是王老師兒孫在檗便過第二位泉便休。

師拈云南泉只解步步登高要且無大人相若是山僧見他坐位便大展三拜管教坐殺黃檗者漢一生起不得。

頌。

淡掃娥眉出繡幃自言比並世間稀狂風何處來輕薄獨抱琵琶掩面歸。

同安丕禪師因僧問依經解義三世佛冤離經一字即同魔說此理如何師曰孤峰迥秀不挂煙蘿片月行空白雲自異。

師拈云同安恁麼道且道是佛冤是魔說緇素得出不妨許你具眼。

頌。

周粟夷齊恥不餐閑名猶自落人間何如一錫凌雲客五嶽千峰任往還。

笑巖寶禪師至熊耳山禮祖塔僧叱云汝憨禮拜空塔奚為師以手指石塔問僧云此是空塔乎僧云然師云祖師聻僧云攜隻履西歸久矣師云蒼天蒼天。

師拈云獅子咬人韓盧逐塊。

頌。

車不橫推子不語怪文彩全彰漆桶不快袖裏擲金鎚擊碎天靈蓋堪悲慨真金終不和沙賣。

世尊拈花。

禍福無門人自招夙生冤債莫能逃冰心忍作偷香者百萬人天奪鳳毛。

圓覺經云一切障礙即究竟覺。

頌。

花遭風雨柳顛狂無數遊人恨轉長誰識青山添秀色流來寒瓣一溪香。

文殊三處過夏。

卻笑頭陀不丈夫令行何自涉惆[怡-台+廚]若教當下吹毛利有甚千瞿與萬殊。

婆子燒菴。

澄潭不許蒼龍蟠平地雲雷迸出關點石化為金玉易勸人除卻是非難。

興化打維那。

潦倒當時正令提通天作略許誰知打了罰錢仍出院越格還他獅子兒。

趙州訪二菴主。

殺活臨時老趙州主賓互換不輕酬遼空一箭雙鵰落直得悲風動地愁。

南泉打破鍋。

赤眼撞著火柴頭由來滴水耳難著雖然因果兩分明難保十方常住鑊。

經云見見之時見非是見見猶離見見不能及。

東西南北與中間隨分安居得放閒風月不招仍滿座白雲正晝臥青山。

僧問投子靈山畫月曹溪指月如何是真月子云昨夜三更轉向西。

靈山盡力畫難成孰謂曹溪指的親昨夜三更西轉向莫教錯認定盤星。

百丈野狐。

不昧不落誰墮誰脫五百生前無繩自縛前之墮兮何虧後之脫兮還錯就中一句絕淆訛萬里天邊飛一雞。

丹霞訪龐公門逢女子靈照洗菜霞問居士在否女放下菜籃斂手而立霞再問居士在否女提籃便行霞便回女舉此話似龐公公曰丹霞在否女曰去也公云赤土塗牛奶。

頌。

承家須是克家兒客至蒿湯備禮儀酌罷不堪盃再酌傷心一曲醉東籬。

南院上堂赤肉團上壁立萬仞僧問赤肉團上壁立萬仞豈不是和尚語院云是僧便掀倒禪床院云看者瞎驢亂做僧擬議院便打。

兵權掌握敵難欺眨眼難全八陣圍奮臂不因擎小卒將軍一命若懸絲。

風穴參南院問近離甚處穴云南方院云南方一棒如何商量穴云作奇特商量院云我者裏不然穴云未審此間如何商量院云棒下無生忍臨機不見師穴有省。

有奇特無奇特收得安南憂塞北武略文韜定太平太平寧免有奸賊毒如砒冤路窄平地無端遭一跌。

雲門因僧問如何是雲門一曲門云臘月二十五僧云唱者如何門云且緩緩。

調高白雪唱韶陽客路誰聞不斷腸自是巴謠和不得獨憐清夜暗飛霜。

玄沙白紙。

囫圇漆器互相呈不顧傍觀哂有人弄巧逾難藏拙訥鄉談細打謾招魂。

芭蕉拄杖。

謹慎家門禍不招眼中塵豈著纖毫快刀割肉渾閑事惡口傷人恨爭消。

雪峰鱉山成道。

艸鞋虛費恨從前家醜何堪露幾般白日青天閑見鬼乞兒暴富倩人憐。

六祖風旛。

識情多處是非多白馬雙雙鳴玉珂孝子爺名無忘諱黃昏枕上意若何。

南嶽磚鏡。

熊飛一夢兆皇家龍虎風雲慶子牙一釣曲成西伯業西江月夜映無涯。

百丈野鴨。

逸翮翩翩任運翔可憐鼻孔突遭殃不堪哭也真堪笑賺殺傍觀著底忙。

靈雲桃花。

年年陌上醉東風客路魂消興未濃何事今朝生彩筆一枝收入畫圖中。

有主沙彌從西過東無主沙彌從東過西。

尊貴由來不敢名奴兒婢子笑慇懃誰知屠狗郎當客凌閣名標蓋世勳。

慈明插劍。

趙王好劍帶刀多戈戟叢生奈若何罷卻干戈歌盛世赤松一曲幾能和。

又。

將軍塞外絕煙塵天子魂驚細柳營虎帳不因多畫策普天何處戴堯仁。

破砂盆。

錦衣公子富而驕不貴佳珍膽氣豪世上幾人真不肖聯翩來共樂逍遙。

高峰墮枕。

惱亂黑甜枕子墮平空惹起撩天禍兒孫計較不成眠開眼尿床作甚麼。

弘覺忞禪師一日牽驢巡堂一匝命眾下語次仍以艸一束拋向眾前眾不能答師翁代前語云寶御珍裝尤尚棄誰能歷劫傍他門代後語云但作驢鳴。

橫身為物按雲頭醉後重攜上玉樓話盡山雲並海月誰聞老去不悲秋。

又。

蓆帽襴衫去復來舊鄰那悟昔人非子規夜半猶啼血不信東風喚不回。

弘覺忞禪師奉　旨于萬善殿上堂真如凡聖皆是夢事佛及涅槃並為增語山僧一冬萬善殿又且舉箇甚麼只有好風來席上更無閑語落人間。

舌頭無骨脣皮轆轆黃金殿上何堪叫屈豈知風逐雨聲來狼籍枝頭花簇簇。

弘覺忞禪師天童晚參天童門下不許交頭接耳說東說西眾竦立師左右顧云纔恁麼戒敕你便口喃喃地作麼眾罔措師拈棒一時打散。

拔楔抽釘痛處錐為人不惜兩行眉若教盡法無民也遍野屍橫白骨堆。

遠菴㒥禪師問僧併卻咽喉脣吻道將一句來僧云不會請師道師云併卻咽喉問將來僧擬議師便打。

嚴明公驗據關津那許私鹽販夜行任是雞鳴并狗盜衝霄有翅謾飛騰。

又。

開口無言總二三擬心奏泊更堪憐夜來雨過鶯聲歇月上青山玉一團。

天童遠菴㒥禪師因僧問如何是正法眼師云村田阪裏牛腳跡。

繫驢橛子釘多年誰信風蹄一踏翻快便若逢千里步豈容十影在村田。

像贊

釋迦文佛像贊

聖中之聖天中之天剎剎塵塵現瑞靈山一會儼然不可以身相見豈能盡語言詮若謂有所說法即是謗佛若謂無所說法又卻自瞞一句了然超百億青蓮杳在舌頭邊

觀音大士

稽首大悲曰觀自在楞嚴會上獲圓通之首選遍剎塵中隨異類以力身如月映千江之水非圓非缺若風開萬籟之聲非語非默視群生宛如赤子架慈航而無間歇隨眾生願法施無邊心誠求之感應無偏常恨春歸人在夢鷓鴣啼處百花鮮

又

大化無私靡不週漫觀色相翳雙眸圓通門廓無遮障清淨音聞遂所求

普賢大士洗象圖

取正覺而不欲速以萬行為大願王雖叵測無窮之願誰識此調象之方明逾雪而恒洗水即塵而奚將總為群生驅熱惱蓬頭垢面肆郎當

彌勒布袋六子戲身圖

至人不妄笑笑必有因慈氏固行慈慈心太煞從六般神用幻出多子形儀於八達衢頭賣弄差珍異寶布袋緊收藏知音應是少長年笑破口脣皮頑賴兒童何日了

荊南新建水月菴中塑觀音文殊普賢三大士法像合會眾弟子請贊

天下名山尊四大百城煙水行人寡假饒親到普陀來未諳根元直捷下大士身本無形隨所分身遍剎塵水月光中能著眼堂堂妙相玉毫明獅子吼芳艸綠按下五臺雲簇簇善財往返覺城東無著曾開生面目象王顧落花紅峨嵋殿閣聳雲空百寶莊嚴無量相只在當人彈指中功德林不思議非是山僧脣舌費要使人人達本真當來好受龍華記

笑巖寶祖贊

撥開關嶺月造物起龍池滹沱之派不息全憑九鼎一絲嗟末運而步南陽趙州之武下王公施以轟雷掣電之機聲盈湖海道大京畿殃害兒孫無限恨斯真描邈到何時

天童三代祖圖贊(密雲悟和尚　弘覺忞和尚　遠菴僼和尚)

聞名不如見面將謂六臂三頭知他父父子子肚裏多少春秋啟太白潑天門戶際濟北法墜之秋膺帝師驚天之寵詔大列祖希世之芳猷青出藍而色盛道唱高而愈優誰種族出何由廣南瓦合常州蘇州三點圓伊清一派豈容濁港混源流

又

潑天門戶開張濟北家聲振起殃累無數兒孫是伊父父子子鼻孔描邈將來大都彷彿相似挂向壁間秪者是含冤負屈何時已

弘覺忞禪師真讚

一國之師未足榮脫珍著敝展家風皇都罷闡歸巖壑惹得虛聲宇內充頭頂千山雪昂藏兩眼空攪擾叢林心未歇還驅杖子化為龍

遠菴老和尚像讚

示跡三吳道行楚淛乘大願輪神機莫測翻五家宗肆無畏舌湘水逆流天魔膽裂赫赫聲馳峰高太白鳳舞龍翔千千百百渾將皮髓向人分幾箇虎鬚親解捋

又

淵默雷聲神機掣電道行楚淛結盡湖海冤讎繼席天童開鑿人天生面人但知為國師穎異之真子法海末世之導師老漢蓋膽毛幾莖其孰能知之

大溈慧山老和尚贊

首出當年冠五宗潑天門戶又開封一千五百英靈漢誰識從前者老翁

自贊(昱堂長老請)

行藏不韻灑落胸襟於人瞥瞋瞥喜在處[竺-二+欺]土揚塵唱脫空於郢州謂是調翻白雪垂直鉤於湘水區區意在金鱗雙眸光炯炯而空四海舌底漫滔滔而卷千尋滅臨濟宗旨大天童戶庭蕩盡家私渾不惜不知將底付兒孫

又(洞野先監院請)

何物闡提亦稱宗匠佛祖平凌當仁不讓無懸河之辯而踞諲老繩床尟驅奪之能圍繞五湖龍象得非頂門豎亞一隻而洞照機先故其揀異辨魔而目機銖鑈孰同流堪比況楊岐法擔有人肩且任閒身丘壑放

又(月濤粲維那請)

曹溪月本靈山月濟北燈明太白燈聲價已傳湘鼎盛濤光清粲海雲騰綱宗委地悲斯世法柱擎天合拄撐自惜不存元字腳笑看龍象聚雲仍

又(弘宗誓書記請)

不作呈身長老囊錐彌露其鋒不唱今時曲調巴謠豈許雷同得非乘其本誓來弘濟上真宗胸坦蕩眼渾空陸地波濤翻浩渺拏雲攫霧看飛龍

又坐獅子圖(永隆先長老請)

西河獅子蓋色騎聲非關閒坐卻哮吼恐驚人且任嘉州象天馬駒大雄虎獨出一頭相遞爭先繩其祖武何須更打鹽官鼓

又(等菴定長老請)

立孤危登曲彖老不休心拈槌豎拂憨憨等箇人往往逢狹路虎鬚數捋時拶出虛空骨不是性燥掣顛定是超宗異目

又(昂韜俊監院請)

道訪江南兩淛職分半坐天童院住湖北湖南瞥爾放憨神鼎使聞風而趨者往往望巖而退將謂伊有六臂三頭原來面目與人不異此面目是何物分付俊徒勗哉勉之挂向壁間從人東卜西卜

又(弟子沈君弘請)

不戀淛中水清米白卻耽湘水把纜放船意在錦鱗而擿釣非圖引玉而拋磚徹骨為人時棒下見血禪分真贗處抉出重淵五位不值一吐三玄拈過一邊知他是凡是聖得恁掣風掣顛愚人哂我智乃知焉鐵面也知無處著只堪峰頂伴雲閒

又(本山眾請)

貌不驚人言不該典知他是何本據機辯星馳電捲衲子近傍如大火聚燎卻面門豈容眨眼坐斷神鼎峰人情無半點徒有虛聲海內聞西河獅子胡叨忝

又(慧鋒鎧維那請)

本色住山云不慧利生接物太鋒鋩棒頭血滴分涇渭多少英靈著底忙承先啟後源遠流長要見一花開五葉奚同時卉競芬芳

又(道權法維那請)

太白得地湘南得名越州族姓子滹沱正脈孫道無南北祖權實顯家麟殃害兒孫休負屈莫教辜負破砂盆

又(節菴祿書記請)

不仕非輕祿傳燈非為名存大梅船子之節操步玅喜應菴之準繩生不膺豪貴之勢老不以筋骨為能一條楖栗列挈挈真金終不混沙塵

又(修木林書記請)

獅行不假伴侶獨木終不成林走殺五湖龍象方知吾道大行看孔著楔見兔放鷹眾角雖多在一麟

又(玉燈昇知藏請)

眉鬚彷彿依稀鼻孔似也不似燈王座上昂然塵揮樂說無畏無聲是真聞有見元非實玉本無瑕法身無跡挂角羚羊何處覓

又(覺乘印知藏請)

者阿師太無狀佛法不順人情生平自稱強項心印心兮無文覺後覺難比況可憐杜撰丹青剛要揮圖紙上

又(昱林知知藏請)

普化翻筋斗親見盤山來謂此是吾真止可誑嬰孩不受誑吩咐昱徒若遇色見聲求之者與伊重加指注一上

又(非石琇知藏請)

無人識得渠筆描安得似卞氏有連城要非尋常石離此用秪者是應是渠儂嫡骨兒方能窺得半邊鼻

又(宗朗心知藏請)

生鐵其面坦蕩其胸為人徹骨無假借容覓心不得處方始契吾宗是何宗三千里外有同風

又(隱中顯書記請)

厥性最僻心直如絃為人如為諸己弘道如救頭然隱顯神機莫測捲舒迥絕言詮志可繼芳堪聯分付兒孫莫浪傳

又(六標蓮侍者請)

者老漢特杜田以咳唾為棒喝以辣掌當妙玄摑得石人汗出香標陸地之蓮愚人哂我智乃知焉睹須另眼觀其志詎在音聲色相邊

又(險崖惺侍者請)

鹽官扇子索犀牛三應三呼事有由非是老婆心太切卻憐稚子豁雙眸雙眸豁吩咐惺禪惺惺著記取老漢者般面目他時莫被膚見禪頭當面諱卻

沈或彬請讚雙親圖

承芳啟後容止淵閑鼓琴瑟而好合得教子之家傳父道存乎一世母儀不媿三遷繞膝喜兒童滿眼前程思退步何先謹奉佛兮樂善不倦結蓮胎景上品之緣因既正果無偏生平志行無餘憾留與兒孫作遠觀

王石公居士真贊

昔之龐今之王道行依稀相似鼻孔互有短長見賢思齊也男兒當自強吸盡西江盈漢水清清一派續襄陽

又自讚(簡文印書記請)

舉措得人憎烈倔無比並不攻東魯書直佩無文印逢人印破面門鮮有識其底蘊可憐正法眼瞎驢滅三聖引得直下兒孫倒行吳越之令

又讚(鑒融宗知藏請)

狀貌如斯庸陋被人喚作宗工大抵語驚時聽無非理事雙融賺他湖海之士撥草瞻風不遠千里折節而從朝打鳳暮羅龍異目超宗豈易逢

又(道開蓮知藏請)

脫珍御著敝垢習氣不除默時說說時默早涉脣吻若是繼往(開來)光前裕後自然水到渠成蓮聞陸地謾謂他年秪者是

又(素即知客請)

素不相識渠是阿誰是我不是我土上枉加泥直饒描似無非鏡裏的若識渠儂真面目親承應許克家兒

　(法侄成英　成旻　成智　侄孫佛衣
　　　佛雯　戒弟子奇明　拙浪　越三
　信士鄭維周室蕭氏　蔣茂修室王氏
　　　劉通也室王氏　比丘尼惟修等同
　　　刻第八卷)

一揆禪師語錄卷八終

一揆禪師語錄卷第九(師諱元揆)

嗣法門人成林等編

佛事

掃神鼎開山洪諲禪師塔衡山一遇知音後千古嘉名重此山莫謂將身藏北斗巍然一塔在松巒想酢生液七百年孤風凜凜見賢思齊數十輩奇衲超方慈明折節親承事明教服膺躅其芳龍驤虎驟山高水長闢土開疆風韻遠剎竿今復賴光揚。

掃雲外澤和尚塔目視雲霄薄思大之無機變忘軀為法奮赤手而力挽頹綱慣能喝罵諸方盡謂師有超師之作殊不知日月出而爝火息獅子吼而百獸藏雲散盡月孤圓逢人索盡遼天價罕遇鸞膠續斷絃。

掃天童密雲悟祖塔嫩桂雙昌枝分十二五葉零凋一花毒巨致令遍地兒孫掣風掣顛鼎沸波翻僭稱得髓又幾能識其酸汗氣而今忍俊實難禁莫怪驀頭穿卻鼻。

掃平陽弘覺忞師翁塔閒名自謂難收拾阬阱誰知逾陷良骨鎖玲瓏追塔樣平陽休問老南陽角蹄對對作戲逢場今古帝庭聯步武嘉聲遺世謾低昂。

瑞巖掃遠菴老和尚塔太白山中毒流寰海石芝巖下冤債彌殃傲頭將謂減帝師聲價忤逆又豈特證父攘羊三千里外賺我來折合藏身無縫裏今朝不是酬恩亦非怨敵大眾還委悉麼面赤不如語直。

掃大溈開山靈祐祖塔踢倒淨瓶百丈早是落節卻言贏得一著宗開溈仰此山將謂拔本誰知輸卻一著不輸卻寂子香嚴何處著。

五峰學禪師塔太白法之魁大溈中興祖獰如插羽龍溫如戴角虎兒孫騰踏太平基也大奇殃累從教識祖禰。

養拙明禪師塔刱業為難守成不易一條脊梁硬似鐵眾角何殊麟足一丕承哉丕顯哉洋洋二世法壇一滴川流不息。

慧山海和尚塔不重先師道德只貴不為說破香嚴夢眼開時依舊麻纏紙裹不肖飲水知源也要從頭說破鏟艸昔年曾賺我鐵枷今負脫何能瓣香此日親分雪恩怨從教荊棘生。

掃龍牙雲叟住和尚塔潭北湘南迥出南陽塔樣恢弘祖席儼存揖讓典型生平鐵面氣壓諸方贏得船子風高溪上神鼎到來是花鋪錦上耶依實供通耶會麼一曲離歌誰與唱逆風不禁倒顛吹(塔在溪上菴)。

挂新報鐘少林十萬里希聲諲老七百年號令一摸脫出須藉其人百世典型從今再現且道承誰恩力擊鐘云耳聽終難會眼聞方始親。

佛殿上梁獨步上頭關超出毘盧頂今朝大用現前且幸良才有在只要大家出力薦取乃云豁開古殿架新梁釋梵咸推此吉祥珍重天龍呵護力千年祖席永傳芳。

安佛腹臟瞿曇四十九年嘔盡心肝五臟塞乎天地布滿寰區古今罔識者咸謂都在紫磨金色身中與人無涉今幸大心檀越收拾將來肝膽腸胃盡在者裏諸人若也色見聲求是行邪道對面千里還信得急麼好事不須頻話會留將和氣暖丹田。

大佛開光師舉筆云大眾見佛光麼八萬四千不及此又非青黃赤白黑河沙品類照無邊晝夜熾然無間歇要知隱顯何從問取大心檀越。

又。

三大阿僧祗圓成玉毫相日月未喻其明含生賴無遮障既無遮障因甚要山僧出手以筆打圓相點云月標指端人天榜樣。

奠麗宗視和尚並轡爭先適聯翩二十年痛君先伏翼貽我惜孤騫與師兄相次天童分座早見人天眼目正矣與師兄相次為神鼎長老亦喜叢林之有主也師兄不入者保社大尊貴生弟作者般蟲豸還同受屈大眾還悉此意麼幾擬以黃金鑄作鐘子期。

起龕去年則有今年則無黃金彈子百煉紅爐此是可菴和尚生平徹骨為人之機用直得體竭形消而不沒金流樸散而常存今朝向神鼎山中轉最後法輪去也莫有瞻仰未足者麼追風良驥好乘時莫效石頭參六祖　入塔湘南潭北合同船塔樣難將天了瞞爭似而今即此用堂堂獨步任方圓恭惟可菴麗宗法兄和尚發跡潯陽秀鍾廬早始於此山得地頭角崢嶸末後太白得名眼空四海慣欲閉門打睡接上上機數十年來門庭壁立有玅喜住菴之韻聊借可菴立神鼎孤峻之風終歸神鼎噫得旨歸根明有據一輪分照祖山清。

天童記室文淵大師入塔絕唱韶陽普希聲和者誰轉功寧就位不自落今時惟我同門文淵大師法社奇英緇林白足不跨楊州鶴早升太白堂十年海上橫行眼中空闊萬指叢中露穎足下無私高出黃龍不浸泐潭死水風追妙喜方期平地興波既不欲魚目混珍何乃遽藏身絕跡換象抽爻人天罔測句圓末後猶累同條層落落知君不借全超合同船且要隨高就下正當奉重一句又作麼生一段聲光藏不得三千剎海夜沉沉。

曇淨知客入塔千里既酬行腳債那論漿水艸鞋錢曇芬火後春光淨一具黃金尚宛然蓋為辣賣生薑實叢林之榜樣客來須待乃作略之通方故能頓脫羈韁不與諸塵作對且生平用不盡底又向甚處著驀指塔戶云尊貴自來推此位從教放下自相宜。

雲間遠一禪士入塔不求諸聖解脫那堪皮袋一靈唱罷還鄉曲調驚群須是其人然雖如是平步登高易從空放下難天童者裏又則不然遠走不如近匍匐。

海智優婆夷入塔笙歌叢裏解抽身撲碎菱花露木真不用將身藏北斗玲瓏巖畔月彌新。

義山黯一二禪德入塔發明無量義推倒涅槃山猶是時人功幹絕功幹高僧不坐鳳凰臺一任煙霞深黯澹。

空默上座入塔久默斯要不務速說而今覿面全提一任旋嵐偃嶽大海水一勺須彌山一撮從空放下乾坤闊。

月山禪人入塔靈山話月曹溪指月指得分明要非真月真底聻下骨櫬云莫動著一任井底蝦蟆一時吞卻。

觀音院若木老宿入塔橫肩楖栗踏遍諸方心若寒巖之木氣凌劍刃光鋩爭得到者裏卻從者裏去得旨既歸根一一有本據有本據殊奇特一具黃金鎖白雲觀音院裏有彌勒。

敏德禪人入塔羨爾家山鏟艸時祖翁田地已先知而今契券重分付月白風清更問誰。

普融殿上座入塔來為先鋒去作殿後荷眾不辭勞歷歷盤珠走珠走盤無定跡莫有知者漢落處者麼寒拾聖凡渾莫測豐干不是閑饒舌。

銕機悉明二上座入塔兩兩不成雙明明絕滲漏同死且同生登山還把手雖然如是也要為汝點破始得歸元無二絕離微鐵牛不怕獅子吼。

自修禪德起龕昨解與麼來今解與麼去識得來去底是甚閑家具不家具萬仞峰頭恣險戲　火有證有修未是衲僧極則無為無事猶滯金鎖玄關玄關透出憑誰力萬里神光火後圓。

剖菴維那入塔貴眼正不貴行履不名眼正貴行履不貴眼正豈稱行履二者得而兼之須是者漢始得要知麼掉臂從教功位隱聲光磊落在林泉。

慧圓耆舊火定慧等修一箭兩垛瞥爾情生萬劫羈鎖要得覿體圓明試玉直須經火。

見聞禪德入塔不見而見不聞而聞出此沒彼眼辨手親聲色兩頭俱坐斷白雲深處露全身。

性妙尼入塔妙性圓明名狀不得劉鐵磨左轉右轉終是看孔著楔今日事若何無入不自得便入。

賾輝燈書記入塔可菴室神鼎堂家駒曾己見騰芳豈其功位一時隱賺殺波旬亂度量且即今事又作麼生毛錐雖未露文彩闇然彰。

克章莊主起龕踏遍天涯不曾動步就路還家了無回互不回互堂堂依舊來時路　入塔翻轉祖翁田地重明百丈典型將謂承誰恩力還憑克紹家麟大功不宰厥志不群一段聲光埋不得喬松仍揭歲寒青。

參明玉鎧二禪入塔善財參遍明真諦玉本無瑕卻有瑕坐斷有無真不立從教百鳥日啣花。

志明定明二禪入塔一老一不老明明路不岐路不岐絕狐疑虛空拶入無回互得旨歸根正是時。

允僜楷如二上座入塔本有田地契券分明忽焉魔得其便陳年有理難伸今日歸藏無縫後雨花天女覷無門。

淨照禪德起龕萬里淨無雲日輪當午照靈衣不挂絲步步長安道擬議思量點即不到　入塔穢土纖埃埋沒不得若非松柏之姿爭表歲寒時節影團團層疊疊分明示汝安身訣。

直恒上座起龕一條大路直如絃未有長行而不住而恒處此菩提座未有長住而不行若乃吹無孔笛唱還鄉曲又是喪車後藥囊了也恒上座委悉麼既善知時節吾今不再三　火六十九年前金烏夜半圓六十九年後泥牛唧月走中間事若何優曇火裏秀袈裟袒半肩蓮胎因己就落臼愜推門須藉永隆手勝熱婆羅三昧門分付渠儂親切透。

優婆塞盧觀之起龕入盧家門甚麼物恁麼來出盧家門甚麼物恁麼去若知來去分明說甚他方此世一曲離歌歸去來鐵壁銀山百雜碎　火肉還母骨還父那吒太子無本可據爭似者少年別有超群志必待山僧一把火將三百六十骨節八萬四千毫毛孔竅一齊證入火光三昧使伊父母信受奉行獲殊勝益下炬云妙德空生讚嘆不及。

優婆塞鄒崑石起棺玉韞崑山他人睡時我獨醒石中有玉他人濁時我獨清從前寶惜既爾一時放下且道者段靈明落在甚麼處新羅國在海門東　下壙者個若是平地起骨堆者個不是甚處打之遶秖如無陰陽地還著得者個麼喝一喝。

戒弟子李文伯起龕坐脫立亡古今標格道人行處如火消冰者裏還有為緣為礙之物也無塵塵剎剎是通津快便難逢者一步　火若人識得心大地無寸土一靈皮袋向甚處著既爾火光三昧是汝放身命處又要山僧特地作麼精金須向火中看留與人間作榜樣。

大用上座火皮膚脫落盡一物鎮長靈金屑雖為貴落眼便成塵上座到者裏還著得些子麼著不得要見精金回冶色　入塔本無位次絕安排今日依然特地來木本水源明有自白雲深處露崔嵬雖然祖翁舊門戶無入不自得下骨云泥牛吼破沉潭月。

子強立禪師火雖柔必強逢強即弱差排忤逆聞雷按下紅旗閃爍說甚普化空棺飄空鈴鐸不將話柄挂人脣快便難逢者一著攛炬便燒　入塔淛東出湘南入三十年來是何物鐵眼銅睛不識渠與君直下蒼龍窟。

自珍塔主火大冶飛紅雪雪寒燄亙天今朝珍玉別絕後與光前　入塔團圞無縫孰能辨主迅機不動到其中千眼大悲咸莫睹。

茂修都戎蔣居士起棺以拄杖扣棺云守株待兔壯夫不為直透重玄龍驤虎驟金烏急玉兔速不將姓字挂凌煙萬里摩雲看俊鶻　火蒼龍不戀沉潭靈鳳遙天振翮如是三昧聖凡罔測往來三界之賓出沒為物作則且道即今以何為驗全體是金看火色通身是膽致名標。

子明米頭火踏碎虛空米熟也未分明足下無私要顯火光三昧何謂如此多虛不如少實　入塔明明不覆藏要成特地電捲與星馳五眼莫能覷。

了悟上座入塔歸元有處不變不遷拔萃超群染汙不得掣電機看標格罷卻干戈百艸頭從教野老稱平貼。

觀音迦葉阿難緣覺諸天監齋諸像開光師云大覺光明權乘不知權乘光明獨覺不知獨覺光明聲聞不知聲聞光明天人群生之類皆不知也山僧今日一齊點出直教光光相羅如寶絲網乃點筆云大眾見麼海神知貴不知價留與人間光照夜。

古靈禪德火皮膚脫落盡一物鎮長靈且道是甚麼物遼天片雪點紅爐　入塔本無位次豈屬安排放下便穩陸地蓮開。

弘宗誓書記起龕離我者裏恣汝意三千里外無非此臨岐休待涉遲疑直教俊鷹趁不及　入塔生平烈倔頭不屑預蟲豸只知覆卻船那顧生死海汝思已矣我心場哉今朝功位一時隱百鳥啣花莫浪猜靈旭莊主火耕遍祖翁田與地誰知未熟不臨場光親證諸三昧便見優曇遍界香。

明機老禪德火人生空百歲不明此一機拈炬云會麼八十翁翁入場屋真誠不是小兒戲。

卓也巍知藏火拶到虛空粉碎還他卓立不群劍力上走馬烈燄裏飛騰大象不遊於兔徑從教天下競紛紜　入塔藏身處欲隱彌露喚不回八字打開坐斷萬機無(朕)團圞無縫卓巍巍。

玉燈昇知藏起龕清淨法身濃滴滴從教扭斷娘生鼻大鵬纔展翅摩霄快鷂俊鷹趁不及　火者漢傲頭太煞癰疽示現多般不顧刺人心眼猛火更著油煎正恁麼時煎後又作麼生玉兔東昇燈煥耀孤光直透斗牛寒　入塔真玉泥中異泥水也通身不墮悄然尊貴住合同船子是通津。

純念碓頭火擬心即差動念即錯直得純清絕點猶是真常流注委悉得麼火蛇劈面無回互。

映章琛上座封龕蓋覆不得合有所長以雲深契夙以戒映冰霜烈倔生平無少剩更將何物為囊。

起龕離卻者裏不免錯過不離者裏爭見通方芳乃去住自由卷舒自在上座也須知時識宜始得起。

掩土者一片地分付來多少時也是汝一回贏得且喜沒交涉有交涉一段清風動寥穴。

修慧上座起龕踏遍天涯路不曾離者裏全機展拓趁風雲擬議白雲千萬里　入塔本來慧性不假修持只恐不是玉是玉也大奇奇處作麼生道落臼推門歸根得旨。

爾章上座入塔有證有修擔雪填井無來無去宛爾全彰我觀曠大劫來大千剎土無芥子許不是上座捨身命處且道捨不盡(底向)甚處著飲水若知源當處自寥廓。

恒澤圍頭起龕緩步趁不及急行又錯過不錯過空裏磨盤生八角　舉火火蛇擘面豈待揚眉還如膏雨澤及斯時澤後如何靈光恒煌耀照盡體無依　入塔引水澆蔬瓜熟蒂落是甚麼莫動著。

新鳴大鐘法海津梁名山標準合千聖之舌為一音宣揚無量言詞海正當音未發時諸人領略得去則諸上善人功不浪施其或未然試看山僧重宣此義去也遂擊之。

守行耆舊起龕八十行腳步不曾移尋常行履何用遲疑恰值禹門卸甲時　火久鍊成鋼老薑愈辣若只待兔守株爭見蒼鷹俊拔入冶精金色更增從教身心奉塵剎　入塔殊勝行不思議用行之舍藏之總是當人身外底身內底鶻眼龍睛莫可窺。

機緣

僧參師問近離甚處僧云楊岐師云還見三腳驢麼僧云見師云即今在甚麼處僧忙然師云掠虛漢便喝出。

僧參師云那裏來僧云南嶽師云石頭路滑作麼行履僧云且喜親詣座下師云念汝新到且坐喫茶。

新到參師云那裏來僧云江西師云夏在甚處僧云百丈師云野狐話彼中作麼商量僧云因果歷然師云還有別具眼者麼僧罔措師云學語之流。

僧參師拈盤中果云粒粒達磨眼睛甚處得來僧云莫怪某甲澹薄師云得恁麼麤心僧擬議師云且坐喫茶。

師落堂問眾懸巖撒手自肯承當如何是諸人自肯處首座云渠儂得自由粲維那云八花毬子上不用繡紅旗師云好事要大家知粲云土上加泥師云絕後再甦欺君不得聻粲喝師便打。

僧問我宗無語句實無一法與人因甚有三玄五位師云獅子咬人韓盧逐塊進云一明一切明因甚有重關未透師云最苦是新羅。

九日師問眾鬱鬱黃花無非般若花在此作麼生會般若品維那云從來不眼花師云辜負黃花也品擬議師云果然。

晚參師云三日不相見莫作等閒看又過半月了也如何是諸仁不等閒之處粲書記云眉毛眼上橫慈知藏云伸手元在縮手裏師云一對無孔鐵鎚。

師落堂聞鐘鼓聲問眾不喚作鐘鼓是甚麼響眾下語不契貞知藏云心不負人面無慚色師云道即太煞道只道得八成聲畢又問鐘鼓之聲在甚處去也先都寺云曲不藏直師休去。

問知客賊來須打客來須待忽遇賊客同來時如何無對眾下語皆不契師代云消得龍王多少風。

問眾末後一句始到牢關如何是末後一句誓侍者云誰人皮下無血師云還過牢關麼誓便喝師便打。

問眾不是風動不是幡動不是心動是甚麼動契中云和尚口動師云山僧罪過。

普請搬瓦次師問眾瓦礫堆中有無價寶阿誰拾得貞知藏云從來不借他人力師云何不道不堪舉似和尚。

問眾一九二九相逢不出手無手人行拳作麼生會先都寺云泥裏洗土塊誓書記云青天白日師休去問眾杲日當空因甚麼堅冰不化誓書記云禍不入慎家之門印知殿云時節若至其理自彰師云好各與一頓痛棒。

問弘宗我宗無語句實無一法與人你以何為宗宗云珊瑚枝枝撐著月師云未在更道宗便喝師便打種荳師問眾古者道種荳不生麻不得道是荳且道生個甚麼眾下語不契師代云待有別生即向和尚道。

問眾牆壁堅牢外賊可禦只如家賊難防時如何眾連下語不契融書記云青天白日師休去。

問眾癡人面前不得說夢衲僧分上道將一句來昇知藏云道即不辭恐上紙墨義悅眾云一個閒人天地間師云好各與三十拄杖。

師問迪宗阿誰教你禮拜宗云從來孝子諱爺名師便打。

問眾二祖立雪斷臂便得安心諸人排立得個甚麼　侍者云設有所得即鈍置和尚師頷之。

問眾無夢無想主人公在甚麼處昇知藏云甕裏何曾走卻鱉韜知藏云描不成畫不就師云非汝境界復云主人公還喫飯麼權書記云終日飽齁齁地師云未必學侍者云百雜碎師云以何為驗學無語師便打。

問眾人人有個影子寸步不離因甚踏不著是書記云金不博金義悅眾云眼中不著屑學侍者云怕爛卻那昇知藏云踏著即不堪師云總是鈍漢。

問眾不著佛求不著法求不著僧求跪香者求個甚麼學侍者云不經一事不長一智照知藏云恩大難酬權書記云不可辜負和尚師休去。

舉竹篦子話問眾權書記擬開口師打云不得有語聻是書記禮拜退師亦打云不得無語聻行監修云要頭斫將去師亦打義悅眾云塞卻天下人咽喉師打云又是一個韜知藏云某甲性命在和尚手裏師云降將不斬南宗亂統師連棒打趁。

僧參師云那裏來僧云襄陽師云龐公襆頭有人承受麼僧云不知師云你不從襄陽來。

僧參師問那裏來僧云河北師云近日干戈擾攘因何得到此間僧云長安甚鬧我國晏然師云你背後是甚麼僧擬顧師云大好晏然便打。

僧參師問近離甚處僧云潼泉師云潼泉長老一向水漉漉地近日為甚乾暴暴地僧云住持事繁師云我有十棒寄與潼泉不與上座相干。

僧請益高峰六問云大徹底人本脫生死因甚命根不斷師云逢人但恁麼舉進云佛祖公案只是一個道理因甚有明與不明師云喜識盡時消息盡進云大修行人當遵佛行因甚不守毘尼師云還他識盡髑髏人進云杲日當空無所不照因甚被片雲遮卻師云苦瓜連根苦甜瓜徹蒂甜進云人人有個影子寸步不離因甚踏不著師云切忌對眾謾語進云盡大地是個火坑得何三昧不被燒卻師云著忙作麼師垂語問眾云遇佛則禮逢魔即降忽遇魔王變化為佛在諸人面前時如何眾下語不契請師代師云一刀兩斷復云魔固如是佛乃三界大師因甚也兩斷眾下語畢師代云家無二主國無二王。

飯食訖問眾云更有一人因甚不應供一僧云他不喫師叱云麤人何不道他不饑一俗士云某甲一生喫飯未曾咬破粒米師云噫冷灰荳爆。

晚參次聞牆倒聲師云好個消息且道好在甚麼處文伯云破也破也師不肯代撫掌大笑。

師問眾人人有無價寶珠若知有底試呈出看一僧鳴指而出師云猶帶瓦礫在復云珠則不無因甚不放光眾下語不契師代前語云一生用不盡代後語云蒼天蒼天。

師落堂問眾一口氣不來向甚處安身立命俊侍者云水流元在海月落不離天悅眾云樹高千丈葉落歸根師云切忌依艸附木復云只恐不是玉是玉也大奇。

二僧參師云獅子遊行不求伴侶因甚有兩個僧擬議師云一對無孔鐵鎚。

天童機緣

師因同參訪問云昔日廬山得力句曾舉似人否師云直得匙挑不上參云既是匙挑不上何得分天童座居一眾之首師云若不是老兄相悉揆上座一生受屈參云近來瀑布又不流也師云你再說我即嘔出。

僧問如何是空手把鋤頭師云放下著進云如何是步行騎水牛師云亂走作麼進云如何是人從橋上過師云是甚麼進云如何是橋流水不流師云眾生顛倒迷己逐物。

僧問牛頭未見四祖時因甚百鳥啣花獻師云乞兒見小利進云見後因甚不啣花獻師云禍不入慎家之門。

秉命落堂考工問僧槎菴云時時勤拂拭為甚不得他衣缽僧云本無著處師云道本來無物底為甚又得僧云得與不得拈過一邊請師別致一問來師云大小禪客向語脈裏轉卻僧云愜是師便喝　問僧順宗臨濟宗曹洞宗你順那一宗僧無對師云元來你是無地頭漢便打　問僧天如云我喚天如你來作甚麼僧云爭敢相違師云到即不點　問僧景堂併卻咽喉脣吻道將一句來僧叩齒師便打僧云話頭也不識師云你但喫棒我要話行又問僧恒粲云你道一句看僧擬對師打云塞斷咽喉了也又問妙圓圓方擬開口師劈脊便打云待你開得臭口堪作甚麼　問僧祖鑑電光莫及石火罔通你作麼生鑑僧顧佇師打云有眼如盲　問僧竺文祖師西來不立文字因甚有竺文僧展兩手師云破故紙　問僧覺濤陸地波濤你還覺麼僧無對師云沒溺之鬼　問僧六通五通六通如何是那一通僧禮拜師打云一竅不通　問僧雪岸莫是作家戰將麼僧云不是不是師打云艸賊大敗僧一喝師又打云孟八郎漢　問僧冰輪你我燒作一堆灰向甚處相見僧便喝師云棺材裏瞠眼又問履端你道道看僧亦喝師云同坑無異土僧云放過不可師打云我卻放你不過　問僧柏隱遍界不曾藏你向何處隱僧便拜師云尾巴露也　問僧雲屏狗子無佛性話你作麼生會僧云無師云是你無　問僧映崑天地未形時映個甚麼僧云不會師云不會卻親切　問僧頑樸太平寰宇斬癡頑時如何僧云不會師云今日不斬無罪之人　問僧劍眉眉間挂劍時如何僧云血滴滴師云性命何存　問僧夔門十方婆伽梵一路涅槃門路頭在甚處僧云不知師云路頭也不識　問僧懷璧展手云懷中之璧呈似我看僧忙然師云頑石頭。

問眾連日好雨點點不落別處且道落在甚麼處一僧云通身慶快師打云者一點聻僧無語師云何曾慶快自代云何不道正是某甲放身命處。

僧冰輪屢入寮呈見處師盡與掃卻僧一日云某甲總被大師折倒了也不知如何趨向即是師連掌云擬向即乖師入堂經　次驀把住云你因甚死了活不得僧擬對師又打僧隨入寮云今日活也師云為甚又活了死不得僧禮拜起云大師莫瞞學人好便出師喚云上座醒醒著。

堂中舉狗子無佛性話命眾下語天山云誰家灶裏火無煙師云趙州意作麼生僧便喝師打云夢見一僧云缽盂不用重安柄師云別人道過底一僧云疑殺天下人師云儱侗不少一僧云相識滿天下知心能幾人師云合不著斐章作嗥嗥聲師云這畜生醜也不識一僧云為有業識在師云親口出親言一僧云某甲不敢辜負趙州師打云我也不辜負你。

問眾萬里無雲為甚青天也須喫棒槎菴云只為青天所以有棒喫分師云有一棒到上座上座應知痛癢無一棒到上座又作麼生僧云當不較多師云放汝三十棒僧云知恩者少雲屏云心不負人面無慚色師云喫棒無了日景堂云放過不可師打云愜是天山云恩大難酬師云知即得一僧云大師棒教誰喫師云你是不知痛癢漢恒粲云只為無雲師云正好喫棒便打。

問眾見色便見心庭前雪獅子是色那個是心一僧云依樣畫貓兒師云畫到驢年一僧云打作兩橛一僧云不向他求師俱不肯一僧隨入寮云某甲從來不曾眼花師云狗口出象牙。

臘八問眾世尊睹星悟道因甚有人云悟即不無落在第二權書記云欲窮千里目更上一層樓德知藏云從門入者不是家珍師云汝等問我僧理前問師云選佛若無如是眼宗風那得到如今。

問眾行住坐臥不離者個且道者個是甚麼昇知藏云描不成畫不就師云要且摸索不著。

問眾者個若是頭上安頭者個不是斬頭覓活若為作得主宰好一僧云早晨喫薄粥如今又覺饑師云狗口出象牙。

問眾併卻咽喉脣吻道將一句來一僧云和尚話墮也師連棒打趁。

問眾男兒當自強衲僧自強得個甚麼法維那云若有所得即鈍置和尚師休去。

問眾庭前殘雪日輪消室內紅塵遣誰掃你諸人如何掃眾下語不契師代云某甲沒者閒工夫。

華嚴會法衣二十四頂到山問眾大庾嶺頭一領提不起因甚有許多來林書記云且喜全身擔荷師云何不道阿誰無分。

問眾風吹石臼念摩訶是何章句慧侍者云文不加點林書記云不是知音徒側耳眾問師師云聾人爭得知。

屋倒問眾樹倒藤枯且置神鼎屋倒是何消息峰侍者云破也破也林書記云雲開日現師不肯自代云何不道從來蓋覆不得。

問眾如臨深淵如履薄冰世為君子人也衲僧分上又作麼生林書記云渠儂得自由法維那云心不負人面無慚色師頷之。

舉鏡清眾生顛倒迷己逐物問眾云不顛倒處道將一句來眾良久不出師云也救得一半又問山僧道救得一半作麼生會一僧云雪上更加霜林書記云心不負人面無慚色印知藏云終不節外生枝師云何不道文不加點。

磚瓦出窯次問眾經大爐鞴色更光輝因甚黑漆漆地林書記云某甲不曾眼花印侍者云掬水月在手弄花香滿衣師休去。

因雪問眾好雪片片不落別處且道落在甚麼處眾下語不契乞師代師代云和尚莫要苕帚麼。

問眾為人自肯乃方親一刀與你兩段作麼生肯見侍者云和尚婆心太切。

問眾不問如何若何併卻咽喉脣吻道將一句來法維那云若不是某甲洎向和尚道師云因甚不道法云爭敢諱卻林書記云不辭道出恐違師命師云何妨道林云不必印知藏云直得口挂壁上。

舉報慈聞鳩子聲問僧是甚麼聲僧云鵓鳩聲慈云欲得不招無間業莫謗如來正法輪命眾代語不契眾請師代師代云某甲不曾耳聾。

問眾牛頭見四祖後為甚百鳥不啣花來獻權知藏云人義盡從貧處斷師頷之。

燒山問眾火燄裏轉大法輪且道說甚麼法眾下語不愜權知藏云聾人爭得聞師云道即太煞道秖道得八成眾乞師代師云何不道文彩全彰。

師設三問以驗來學　問。

神鼎峰高遊人罕到因甚到卻不點。

咳吐掉臂知你搆他不著因我得禮你還覺額頭汗出麼。

來探水者我者裏一滴也無因甚雙虹橋外雪潺潺地。

以上三問凡新到高流機語相愜即便明窗下安排互相決擇若是影響閒神一任汾陽打發。

　(門弟子定祿　性蓮捐刻第九卷)

一揆禪師語錄卷第九終